%% article_http_session_kg.tex
%% Artigo: Sessao como entidade semantica de primeira classe em deteccao
%% de DDoS de Camada 7 sobre HTTP via Grafos de Conhecimento.
%%
%% Alvo: Computers & Security (Elsevier) -- Qualis A2
%% Formato: 8-10 paginas (preprint, 12pt)

\documentclass[preprint,12pt]{elsarticle}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lineno}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,fit,backgrounds}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Numeracao de linhas para revisao
\modulolinenumbers[5]

\begin{document}

\begin{frontmatter}

\title{Grafos de Conhecimento Centrados em Sessão HTTP para Detecção Explicável de DDoS}

\author[inst1]{Natanael Oliveira\corref{cor1}}
\ead{natanael.oliveira@inf.ufrgs.br}

\author[inst1]{Arthur Kobielski}
\ead{arthur.kobielski@inf.ufrgs.br}

\author[inst1]{Marcos Luna}
\ead{marcos.luna@inf.ufrgs.br}

\cortext[cor1]{Autor correspondente}

\affiliation[inst1]{organization={Universidade Federal do Rio Grande do Sul},
                    city={Porto Alegre},
                    country={Brasil}}

\begin{abstract}
%% 200-300 palavras
\textbf{Campanhas coordenadas} de DDoS de Camada 7 sobre HTTP (HTTP Flood distribuído, \emph{credential stuffing}, abuso de API por múltiplas identidades) imitam o comportamento de usuários legítimos a baixas taxas de tráfego e passam por defesas baseadas em assinaturas, limiares estatísticos e quotas por IP, sessão ou \emph{token}. O sinal de ataque não está em nenhuma sessão isolada; está na correlação estrutural entre sessões que compartilham alvo, \emph{fingerprint} TLS, prefixo de IP ou identidade reaproveitada. Uma meta-análise recente de setenta e cinco estudos mostra que quarenta e sete por cento dos detectores usam \emph{features} agregadas de sessão (taxa de requisições, duração, contagem de operações), mas nenhum trata a sessão como entidade semântica raciocinável: ela é reduzida a um vetor numérico antes de chegar ao classificador~\cite{odusami2020survey}. O detector não consegue articular \emph{por que} uma sessão é suspeita; e perde a estrutura \emph{cross-session} que define a campanha. Grafos de conhecimento em cibersegurança, por sua vez, têm sido construídos estaticamente a partir de texto de inteligência de ameaças, não como mecanismo de detecção em tempo de execução~\cite{jia2018practical,liu2022recent,bonagiri2024practical}. Este artigo propõe um arcabouço de grafos de conhecimento que modela a sessão HTTP como objeto semântico de primeira classe, ligando-a por relações tipadas à identidade do cliente, ao endpoint alvo, a sinais comportamentais e a mitigações aplicáveis. Apresentamos uma ontologia OWL com três especializações de ataque coordenado (HTTP Flood distribuído, \emph{credential stuffing}, abuso de API por múltiplas identidades), alinhada a STIX 2.1 e MITRE ATT\&CK. Requisições são elevadas em tempo de execução a um grafo cujas regras semânticas produzem veredictos com cadeias de evidência atravessando múltiplas sessões. A avaliação empírica é parametrizada pelo \emph{grau de distribuição} da campanha e isola, por ablação, o ganho do raciocínio em nível de sessão em relação a detectores que consomem as mesmas \emph{features} de sessão na forma agregada. A implementação é disponibilizada como código aberto.

\end{abstract}

\begin{keyword}
%% 4-6 palavras-chave
Grafo de Conhecimento \sep Detecção de DDoS \sep Camada 7 HTTP \sep Sessão como Entidade Semântica \sep Raciocínio \emph{Cross-Session} \sep IA Explicável
\end{keyword}

\end{frontmatter}

%% ====================================================================
%% 1. INTRODUCAO
%% ====================================================================

\section{Introdução}
\label{sec:introduction}

\subsection{Contexto e Motivação}

Ataques de Negação de Serviço Distribuída (DDoS) na camada de aplicação mudaram qualitativamente na última década. O levantamento mais recente reporta que o volume de ataques de Camada 7 dobra a cada trimestre e documenta um incidente que sustentou 292.000 requisições por segundo durante treze dias~\cite{tripathi2021application}. Pesquisas com operadores corroboram a tendência: em 2016, noventa e três por cento dos operadores de rede relataram observar DDoS na camada de aplicação, contra oitenta e seis por cento em 2013~\cite{odusami2020survey}.

Sobre HTTP, esses ataques atingem a lógica da aplicação: endpoints de autenticação (Login Flood), endpoints de API (abuso de API) e endpoints de processamento custoso (HTTP Flood contra rotas com I/O ou computação pesada). As variantes mais danosas e mais difíceis de detectar são as \textbf{coordenadas}: operações em que múltiplas sessões, frequentemente vindas de centenas ou milhares de origens distintas, atacam o mesmo endpoint sob direção comum. São casos como \emph{credential stuffing} contra \texttt{/api/auth/login}, abuso de API distribuído por uma frota de \emph{tokens}, ou HTTP Flood de baixa intensidade por botnet. Vista isoladamente, cada requisição é indistinguível de uma legítima: mesma estrutura, mesmos cabeçalhos, muitas vezes até mesma frequência. O sinal de ataque mora no padrão de uso da sessão e, mais ainda, no padrão estrutural entre sessões: quantas falhas de login em quantas identidades, qual a entropia das rotas visitadas, quão consistente é o \emph{fingerprint} do cliente, quão repetitivo é o ritmo de chamadas à API~\cite{kemp2023approach,bharathi2012pca,fernandes2015autonomous}.

A literatura de detecção reconhece isso, ao menos em parte. A meta-análise de Odusami et al.~\cite{odusami2020survey} sobre setenta e cinco estudos mostra que quarenta e sete por cento dos métodos usam features extraídas de sessões (taxa de requisições por usuário, duração média, contagem de operações por identidade). Mas em todos esses métodos a sessão é reduzida a um vetor numérico antes de chegar ao classificador. O detector vê estatísticas, não vê a sessão. Não consegue, portanto, raciocinar sobre relações entre sessões, sobre identidades reaproveitadas, ou sobre padrões que só emergem quando duas sessões individualmente normais são analisadas em conjunto. Na prática: detectores ML para HTTP de Camada 7 reportam AUC (área sob a curva ROC) competitivo, mas seus autores admitem que a metodologia não foi validada em tempo real e que o resultado é binário, sem explicação ontológica~\cite{kemp2023approach}.

\subsection{Definição do Problema}

Tratamos a detecção de DDoS de Camada 7 sobre HTTP como um problema de \emph{representação semântica de sessão}, e não de engenharia de features sobre estatísticas de sessão. A sessão HTTP é a unidade natural de comportamento de um cliente contra a aplicação. Também é o objeto que detectores existentes mais sumarizam e menos modelam semanticamente. Três deficiências do estado da arte motivam nossa abordagem:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sessão como \emph{feature aggregate}, não como entidade.} A meta-análise de Odusami et al.~\cite{odusami2020survey} mostra que quarenta e sete por cento dos métodos de detecção de DDoS de Camada 7 usam estatísticas agregadas de sessão (taxa de requisições, duração, contagem de operações por identidade), mas nenhum dos setenta e cinco estudos catalogados trata a sessão como entidade semântica raciocinável, com identidade, alvo, comportamento e relações tipadas. Na prática, features de sessão viram números num vetor. O vetor não preserva o que torna a sessão útil em primeiro lugar: ela conecta múltiplas requisições, uma identidade, um endpoint alvo, e um histórico observável.
    \item \textbf{Ausência de explicação ontológica.} Detectores baseados em aprendizado de máquina para ataques de Camada 7 HTTP reportam métricas competitivas, mas emitem rótulos binários sem fundamentação semântica. Os autores de um dos trabalhos mais recentes~\cite{kemp2023approach} notam explicitamente que sua metodologia não foi validada em tempo real e não produz explicação das decisões. Em operação real, um analista de segurança decide dezenas de vezes por hora entre bloquear um cliente, aplicar um desafio (\emph{challenge}), ou degradar uma sessão. ``Isto parece um ataque'' não é decisão; é hesitação. A decisão exige saber qual endpoint está sob estresse, qual identidade está envolvida e qual sinal sustenta a hipótese.
    \item \textbf{Ausência de raciocínio \emph{cross-session}.} Raciocínio \emph{cross-session} é a capacidade de relacionar múltiplas sessões através de identificadores compartilhados do cliente (identidade, \emph{fingerprint}, prefixo de IP), em vez de tratar cada sessão como caso independente. Campanhas coordenadas de Camada 7 dependem desse raciocínio: \emph{credential stuffing} (tentativas massivas de autenticação com pares usuário/senha vazados em outros serviços, distribuídas por múltiplas sessões para evadir limitadores baseados em taxa) contra endpoints de autenticação; \emph{scraping} orquestrado (coleta automatizada de conteúdo coordenada entre múltiplos clientes que se mascaram como usuários distintos, contornando limitadores por IP individual) por múltiplas identidades; e abuso de API por uma frota de tokens. Cada sessão isolada tem assinatura fraca. O conjunto tem estrutura clara, quando sessões são analisadas em conjunto pelo cliente compartilhado, pela identidade reaproveitada ou pelo \emph{fingerprint} TLS comum (assinatura computada a partir do \emph{handshake} TLS, capaz de identificar o software cliente mesmo quando o IP de origem muda; JA3 e JA4 são implementações conhecidas). Detectores que reduzem a sessão a features não conseguem raciocinar sobre esses laços entre sessões; tratam cada sessão como caso independente e perdem a campanha. Um levantamento recente de grafos de conhecimento em cibersegurança~\cite{liu2022recent} reconhece a lacuna: ``ainda é pouco explícito como implementar o grafo de conhecimento para enfrentar dificuldades industriais reais em situações de ciberataque e defesa''. KGs construídos a partir de texto de inteligência de ameaças não capturam estrutura de tráfego em tempo de execução e, portanto, não habilitam raciocínio \emph{cross-session}.
\end{enumerate}

\subsection{Questões de Pesquisa}

Este trabalho aborda as seguintes questões de pesquisa:

\begin{description}
    \item[\textbf{QP1:}] Como uma ontologia OWL pode modelar a sessão HTTP, junto a endpoint, identidade e comportamento, com fidelidade suficiente para sustentar raciocínio sobre campanhas coordenadas de Camada 7 (HTTP Flood distribuído, \emph{credential stuffing}, abuso de API por múltiplas identidades) em vez de meramente agregar \emph{features} ao nível de sessão?
    \item[\textbf{QP2:}] Quais regras semânticas sobre tal grafo de conhecimento detectam ataques cuja assinatura individual em cada sessão fica abaixo dos limiares de detectores baseados em \emph{features} agregadas, mas cuja estrutura \emph{cross-session} é discernível pela identidade ou pelo \emph{fingerprint} compartilhado?
    \item[\textbf{QP3:}] Como as decisões de detecção resultantes podem ser apresentadas como cadeias de evidências explícitas, ligando múltiplas sessões, identidades e \emph{endpoints}, em formato auditável por analistas de segurança?
    \item[\textbf{QP4:}] Qual é o ganho empírico do raciocínio semântico em nível de sessão sobre detecção baseada em \emph{features} agregadas de sessão, controlando para o mesmo conjunto subjacente de atributos de tráfego?
\end{description}

\subsection{Contribuições}

As contribuições deste artigo são:

\begin{enumerate}
    \item Uma ontologia OWL para detecção de campanhas coordenadas de DDoS de Camada 7 sobre HTTP que modela a sessão HTTP como classe semântica de primeira classe (\texttt{ApplicationSession}), com relações tipadas para identidade do cliente (\texttt{hasIdentity}), endpoint alvo (\texttt{targets}), comportamento exibido (\texttt{exhibitsBehavior}), correlação \emph{cross-session} (\texttt{relatedTo}) e mitigação aplicável (\texttt{mitigatedBy}), e três especializações concretas de ataque coordenado (HTTP Flood distribuído, \emph{credential stuffing}, abuso de API por múltiplas identidades) alinhadas a STIX 2.1 e MITRE ATT\&CK.

    \item Um \emph{pipeline} de construção de grafo de conhecimento em tempo de execução que eleva requisições HTTP a instâncias ontológicas, populando sessões como nós persistentes do grafo e mantendo ligações \emph{cross-session} via identidade, \emph{fingerprint} TLS e prefixo de cliente, em contraste com grafos de cibersegurança anteriores, construídos estaticamente a partir de texto de inteligência de ameaças~\cite{jia2018practical,bonagiri2024practical}.

    \item Regras semânticas explicáveis para os três ataques que raciocinam sobre o grafo de sessões e produzem veredictos acompanhados de cadeias de evidência atravessando múltiplas sessões, contrastando com detectores anteriores baseados em \emph{features} agregadas que produzem rótulos binários por sessão~\cite{kemp2023approach,fernandes2015autonomous,bharathi2012pca}.

    \item Avaliação empírica com ablação que isola, sobre o mesmo conjunto subjacente de atributos de tráfego, o ganho do raciocínio semântico em nível de sessão em relação a um \emph{baseline} de aprendizado de máquina que consome as mesmas \emph{features} de sessão aplainadas em vetor.

    \item Uma implementação de referência em código aberto do \emph{pipeline} completo, endereçando a lacuna de implementação operacional quantificada por Odusami et al.~\cite{odusami2020survey}.
\end{enumerate}

\subsection{Organização do Artigo}

O restante deste artigo está organizado como segue. A Seção~\ref{sec:related} revisa trabalhos relacionados em grafos de conhecimento para cibersegurança, em detecção de DDoS de Camada 7 sobre HTTP, e em modelagem de sessão para detecção de anomalias, posicionando nossa contribuição em relação às abordagens existentes mais próximas. A Seção~\ref{sec:approach} apresenta o arcabouço proposto, incluindo o \emph{design} da ontologia centrada em sessão, o \emph{pipeline} de construção do grafo de conhecimento em tempo de execução, e as regras de detecção semântica para os três ataques modelados. A Seção~\ref{sec:experiments} descreve a metodologia experimental, o conjunto de dados, os \emph{baselines} baseados em \emph{features} agregadas, e as métricas. A Seção~\ref{sec:results} relata e discute os resultados, com ênfase na ablação que isola o ganho do raciocínio em nível de sessão e na análise da vantagem \emph{cross-session}. A Seção~\ref{sec:conclusion} conclui e delineia direções para extensão.

%% ====================================================================
%% 2. TRABALHOS RELACIONADOS  (esqueleto a desenvolver)
%% ====================================================================

\section{Trabalhos Relacionados}
\label{sec:related}

\subsection{Grafos de Conhecimento em Cibersegurança}

\textit{[Esqueleto.]} Esta subseção discute a literatura de construção de grafos de conhecimento aplicados à cibersegurança, com ênfase no fato de que o trabalho existente predominantemente constrói o grafo \emph{estaticamente} a partir de texto de inteligência de ameaças (CVEs, relatórios, \emph{blogs}), e não como mecanismo de detecção em tempo de execução. Referências centrais a desenvolver: Jia et al.~\cite{jia2018practical}, Bonagiri et al.~\cite{bonagiri2024practical} e o levantamento de Liu et al.~\cite{liu2022recent}.

\subsection{Detecção de Ataques DDoS de Camada 7 sobre HTTP}

\textit{[Esqueleto.]} Esta subseção revisa abordagens para detecção de DDoS na camada de aplicação HTTP, organizadas em três famílias: (i) perfilamento estatístico de tráfego/sessão, exemplificado por Fernandes et al.~\cite{fernandes2015autonomous} e Bharathi e Sukanesh~\cite{bharathi2012pca}; (ii) aprendizado de máquina sobre \emph{features} de fluxo ou sessão, com Kemp et al.~\cite{kemp2023approach} como representante recente; (iii) levantamentos de domínio, com Tripathi e Hubballi~\cite{tripathi2021application} como referência canônica recente. A análise crítica enfatizará que todas essas famílias tratam a sessão como agregado de \emph{features}, não como entidade.

\subsection{Modelagem de Sessão em Detecção de Anomalias}

\textit{[Esqueleto.]} Esta subseção discute como a sessão é representada em métodos de detecção existentes, com base na meta-análise de Odusami et al.~\cite{odusami2020survey}, que mostra que quarenta e sete por cento dos estudos usam \emph{features} agregadas de sessão. Argumentaremos que o estado da arte trata sessão como \emph{vetor de estatísticas} e não como \emph{objeto raciocinável}, o que limita a capacidade de raciocínio \emph{cross-session} necessário para detectar campanhas distribuídas.

\subsection{Posicionamento deste Trabalho}

\textit{[Esqueleto.]} Esta subseção sintetiza as três lacunas identificadas (sessão como agregado, ausência de explicação, ausência de raciocínio \emph{cross-session}) e posiciona nossa contribuição como o primeiro arcabouço, no escopo da literatura revista, que modela explicitamente a sessão HTTP como entidade semântica de primeira classe e habilita raciocínio sobre laços entre sessões via identidade compartilhada.

%% ====================================================================
%% 3. ABORDAGEM PROPOSTA  (esqueleto a desenvolver)
%% ====================================================================

\section{Abordagem Proposta}
\label{sec:approach}

\subsection{Visão Geral do Sistema}

A Figura~\ref{fig:architecture} apresenta a arquitetura geral do arcabouço proposto. O sistema é composto por quatro estágios: (i) ingestão de eventos HTTP do tráfego de aplicação, (ii) elevação dos eventos a instâncias ontológicas no grafo de conhecimento, com sessões como nós persistentes, (iii) execução de regras semânticas sobre o grafo para detecção de ataques nos três tipos modelados, e (iv) geração da cadeia de evidências que acompanha o veredicto.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    block/.style={rectangle, draw, fill=blue!20, text width=2.5cm, text centered, rounded corners, minimum height=1cm},
    arrow/.style={thick,->,>=stealth}
]
    \node[block] (input) {Tráfego HTTP};
    \node[block, right=of input] (extractor) {Extrator de Entidades};
    \node[block, right=of extractor] (kg) {Grafo de Conhecimento (sessões)};
    \node[block, below=of kg] (detector) {Motor de Regras Semânticas};
    \node[block, left=of detector] (explainer) {Gerador de Evidência};
    \node[block, left=of explainer] (output) {Veredicto + Cadeia};

    \draw[arrow] (input) -- (extractor);
    \draw[arrow] (extractor) -- (kg);
    \draw[arrow] (kg) -- (detector);
    \draw[arrow] (detector) -- (explainer);
    \draw[arrow] (explainer) -- (output);
\end{tikzpicture}
\caption{Arquitetura do arcabouço de detecção centrado em sessão.}
\label{fig:architecture}
\end{figure}

\subsection{Ontologia Centrada em Sessão}

\textit{[Esqueleto.]} Esta subseção define a ontologia OWL. A classe central é \texttt{ApplicationSession}, modelada como entidade de primeira classe com as seguintes relações tipadas:

\begin{description}
    \item[\texttt{hasIdentity}] liga uma sessão à identidade observada do cliente (cookie de sessão, \emph{token} JWT, \emph{username} em formulário de \emph{login}, \emph{fingerprint} TLS).
    \item[\texttt{targets}] liga uma sessão ao \emph{endpoint} de aplicação alvo (\texttt{Endpoint}, com subclasses \texttt{AuthEndpoint}, \texttt{APIEndpoint}, \texttt{StaticAsset}).
    \item[\texttt{exhibitsBehavior}] liga uma sessão a um perfil comportamental (\texttt{UserBehavior} ou \texttt{BotBehavior}).
    \item[\texttt{relatedTo}] liga sessões entre si quando compartilham identidade, \emph{fingerprint} ou prefixo de cliente; é a relação que habilita raciocínio \emph{cross-session}.
    \item[\texttt{mitigatedBy}] liga uma sessão ou ataque a uma política de mitigação aplicável (\texttt{RateLimit}, \texttt{Challenge}, \texttt{Block}).
\end{description}

Três especializações de \emph{ataque coordenado} são definidas como subclasses de \texttt{ApplicationLayerAttack}: \texttt{CoordinatedHTTPFlood}, \texttt{CredentialStuffing} (subclasse específica de \texttt{LoginFlood}) e \texttt{CoordinatedAPIAbuse}. O denominador comum é a propriedade \texttt{exhibitsCrossSessionStructure}: múltiplas sessões compartilhando identidade, \emph{fingerprint} TLS ou prefixo de IP enquanto convergem sobre o mesmo \texttt{Endpoint}. Cada especialização é caracterizada por um padrão semântico sobre as relações da sessão, não por um vetor de \emph{features}.

\subsection{Construção do Grafo em Tempo de Execução}

\textit{[Esqueleto.]} O \emph{pipeline} de construção opera em três fases:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Extração de entidades.} Para cada requisição HTTP observada, são criadas (ou atualizadas) instâncias de \texttt{HTTPRequest}, \texttt{ApplicationSession}, \texttt{Identity} e \texttt{Endpoint}.
    \item \textbf{População de relações.} As relações \texttt{hasIdentity}, \texttt{targets}, \texttt{exhibitsBehavior} e \texttt{relatedTo} são instanciadas no grafo conforme as evidências do tráfego.
    \item \textbf{Manutenção de janela.} Sessões e relações ficam ativas no grafo dentro de uma janela operacional configurável (por padrão, $W = 5$ minutos), após a qual são descarregadas para manter o grafo enxuto em ambiente de produção.
\end{enumerate}

O Algoritmo~\ref{alg:kgbuild} apresenta o pseudocódigo do \emph{pipeline}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Construção do Grafo de Conhecimento em Tempo de Execução}
\label{alg:kgbuild}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Fluxo de requisições $\mathcal{R}$, ontologia $\mathcal{O}$, janela $W$
\ENSURE Grafo de Conhecimento $KG$ persistente em $W$
\STATE $KG \leftarrow \emptyset$
\FOR{cada requisição $r \in \mathcal{R}$}
    \STATE $s \leftarrow \text{ResolverSessao}(r)$
    \STATE $i \leftarrow \text{ResolverIdentidade}(r)$
    \STATE $e \leftarrow \text{ResolverEndpoint}(r.\text{path})$
    \STATE $KG.\text{adicionar}(s, i, e)$
    \STATE $KG.\text{instanciarRelacao}(s, \texttt{hasIdentity}, i)$
    \STATE $KG.\text{instanciarRelacao}(s, \texttt{targets}, e)$
    \STATE $KG.\text{ligarSessoesPorIdentidade}(s)$
    \STATE $KG.\text{purgarFora}(W)$
\ENDFOR
\STATE \textbf{retornar} $KG$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsection{Regras de Detecção Semântica}

\textit{[Esqueleto.]} Para cada uma das três especializações de ataque coordenado, definimos uma regra semântica sobre o grafo. Todas as regras dependem da relação \texttt{relatedTo} entre sessões; nenhuma é satisfeita por uma sessão isolada. As regras são expressas em SPARQL/SWRL no \emph{deliverable} final do arcabouço; abaixo, as condições em forma narrativa:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\emph{Credential Stuffing}} (Login Flood coordenado): existem múltiplas sessões $s_1, \ldots, s_n$ ligadas por \texttt{relatedTo} (mesma identidade reaproveitada, mesmo \emph{fingerprint} TLS ou mesmo prefixo de IP) dentro da janela $W$, todas com \texttt{targets} apontando para um \texttt{AuthEndpoint}, com razão agregada de falha de autenticação acima de um limiar $\tau_{\text{fail}}$.
    \item \textbf{HTTP Flood distribuído}: existe um conjunto de sessões ligadas por \texttt{relatedTo} cuja taxa agregada de requisições contra um mesmo \texttt{Endpoint} excede $\tau_{\text{rate}}$, com baixa entropia de rotas (\texttt{BotBehavior}) por sessão individual.
    \item \textbf{Abuso de API por múltiplas identidades}: existem múltiplas sessões com \texttt{hasIdentity} apontando para diferentes \emph{tokens} mas \texttt{relatedTo} via \emph{fingerprint} TLS ou prefixo de IP, todas atingindo o mesmo \texttt{APIEndpoint} a taxa que somada excede $\tau_{\text{api}}$ (mesmo que nenhuma sessão isolada exceda sua quota).
\end{itemize}

\subsection{Cadeia de Evidência e Explicabilidade}

\textit{[Esqueleto.]} Quando uma regra dispara, o motor emite um veredicto acompanhado de uma cadeia de evidência que enumera explicitamente: a regra que disparou, as instâncias ontológicas envolvidas (sessões, identidades, \emph{endpoint}), os valores observados das condições, e a política de mitigação sugerida. A cadeia é exportável em formato JSON-LD e STIX 2.1, compatível com integração em \emph{Security Information and Event Management} (SIEM).

%% ====================================================================
%% 4. METODOLOGIA EXPERIMENTAL  (esqueleto a desenvolver)
%% ====================================================================

\section{Metodologia Experimental}
\label{sec:experiments}

\subsection{Cenários de Avaliação por Grau de Distribuição}
\label{sec:scenarios}

\textit{[Esqueleto.]} A hipótese central deste trabalho é que o raciocínio \emph{cross-session} fornece vantagem mensurável especificamente sobre campanhas coordenadas, e que essa vantagem cresce com o \textbf{grau de distribuição} da campanha (número de sessões e de identidades simultâneas sob direção comum). Para isolar esse efeito, a avaliação é parametrizada por três cenários, em ordem crescente de distribuição:

\begin{description}
    \item[\textbf{Cenário A: Concentrado.}] Uma única origem (um \texttt{ClientIdentity}, um IP, um \emph{fingerprint} TLS) gerando $N$ requisições contra um endpoint. Representa o ataque clássico \emph{single-source} de alto volume. \textbf{Hipótese:} detectores monoprotocolares por IP/sessão alcançam desempenho competitivo neste regime; o ganho do raciocínio \emph{cross-session} é marginal.
    \item[\textbf{Cenário B: Moderadamente Distribuído.}] $K$ origens distintas ($10 \le K \le 100$) sob coordenação comum atacando o mesmo endpoint, cada uma operando dentro de seus limites individuais de \emph{rate-limit}. Representa botnets pequenas ou operações com proxies limitados. \textbf{Hipótese:} \emph{baselines} de aprendizado de máquina sobre \emph{features} agregadas começam a perder \emph{recall}; raciocínio \emph{cross-session} mantém detecção via relação \texttt{relatedTo} por \emph{fingerprint} TLS ou prefixo de IP.
    \item[\textbf{Cenário C: Altamente Distribuído.}] $K \ge 1000$ origens distintas em campanha coordenada (\emph{credential stuffing} massivo, abuso de API por frota de \emph{tokens}, HTTP Flood de baixa intensidade por botnet ampla). Cada sessão individual fica abaixo de qualquer limiar razoável. \textbf{Hipótese:} \emph{baselines} caem para \emph{recall} próximo do aleatório; raciocínio \emph{cross-session} preserva detecção. \textbf{Este é o cenário onde a contribuição se sustenta.}
\end{description}

A \emph{money figure} do paper é a curva de \emph{recall} em função do grau de distribuição, com os \emph{baselines} caindo de A para C enquanto o arcabouço proposto se mantém. A diferença empírica entre a curva de cada \emph{baseline} e a do arcabouço completo no Cenário C é o resultado central a ser reportado.

\subsection{Conjunto de Dados}

\textit{[Esqueleto.]} Para instrumentar os três cenários com controle preciso sobre o grau de distribuição, a avaliação primária utiliza \textbf{tráfego sintético} gerado pelo \emph{pipeline} Python que acompanha este trabalho. A geração parametriza, para cada cenário: número de sessões legítimas concorrentes, número de origens da campanha, distribuição de identidades por origem, janela temporal e tipo de ataque (\emph{credential stuffing}, HTTP Flood distribuído, abuso de API). Como avaliação secundária, subconjuntos de \emph{datasets} públicos com campanhas instrumentadas (CICIDS2017 para Slowloris e Slow HTTP, CIC-DDoS2019 para componentes HTTP) serão usados para checar consistência. Dados reais anonimizados de operação ficam como direção futura sujeita a aprovação ética.

\subsection{Configuração Experimental}

\textit{[Esqueleto.]} Descreverá ambiente experimental (\emph{hardware}, \emph{software}, parâmetros), a divisão treino/validação/teste, os procedimentos de calibração de limiares por cenário, e a janela $W$ de manutenção do grafo. Cada cenário será executado $n \ge 30$ vezes com seeds diferentes para permitir estimação de intervalos de confiança.

\subsection{\emph{Baselines}}

\textit{[Esqueleto.]} A comparação experimental será feita contra três \emph{baselines}, todos consumindo o mesmo conjunto subjacente de atributos de tráfego:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Perfilamento estatístico} (aproximação de Fernandes et al.~\cite{fernandes2015autonomous}): PCA sobre estatísticas agregadas de sessão.
    \item \textbf{Matriz de comportamento} (aproximação de Bharathi e Sukanesh~\cite{bharathi2012pca}): $k$-means sobre matriz de \emph{features} por sessão.
    \item \textbf{Aprendizado de máquina supervisionado} (aproximação de Kemp et al.~\cite{kemp2023approach}): Random Forest e SVM sobre o mesmo vetor de \emph{features} de sessão.
\end{itemize}

A escolha desses \emph{baselines} é deliberada: todos consomem o mesmo material subjacente que nosso arcabouço, mas na forma de \emph{features} agregadas por sessão. A ablação isola a contribuição da \textbf{representação semântica de sessão} e do raciocínio \emph{cross-session}, não da disponibilidade dos atributos.

\subsection{Métricas de Avaliação}

\textit{[Esqueleto.]} Três famílias de métricas são reportadas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Métricas padrão de classificação} por cenário: precisão, \emph{recall}, F1, AUC, FPR.
    \item \textbf{\emph{Recall} por campanha} (não por sessão): para cada campanha coordenada instrumentada no \emph{dataset}, qual fração foi detectada como pertencente à campanha (e não apenas sessões individuais isoladas). Esta métrica captura diretamente o ganho do raciocínio \emph{cross-session}.
    \item \textbf{Qualidade da explicação}: análise qualitativa das cadeias de evidência geradas, em termos de completude (cita todas as sessões correlacionadas) e acionabilidade (sugere mitigação coerente com o vetor identificado).
\end{enumerate}

\subsection{Análise de Ablação}

\textit{[Esqueleto.]} A análise central isola a contribuição de cada componente do arcabouço, em três configurações:

\begin{itemize}
    \item[\textbf{(a)}] \emph{Baseline} ML sem ontologia, alimentado pelas mesmas \emph{features} agregadas de sessão.
    \item[\textbf{(b)}] Arcabouço com ontologia mas \emph{sem} a relação \texttt{relatedTo} (sessões tratadas como nós isolados do grafo).
    \item[\textbf{(c)}] Arcabouço completo, com sessões ligadas por \texttt{relatedTo} via identidade, \emph{fingerprint} TLS e prefixo de IP.
\end{itemize}

A diferença entre (a) e (c) é a contribuição total da abordagem; a diferença entre (b) e (c) é especificamente o ganho do raciocínio \emph{cross-session}. Esperamos que essa última diferença seja pequena no Cenário A e dominante no Cenário C.

%% ====================================================================
%% 5. RESULTADOS E DISCUSSAO  (esqueleto a desenvolver)
%% ====================================================================

\section{Resultados e Discussão}
\label{sec:results}

\subsection{Desempenho Geral por Cenário}

\textit{[Esqueleto.]} Tabela comparativa de F1, FPR e AUC contra os três \emph{baselines}, reportada separadamente para cada cenário de distribuição (A, B, C) e para cada um dos três ataques coordenados modelados, com intervalos de confiança.

\subsection{Curva de \emph{Recall} por Grau de Distribuição}

\textit{[Esqueleto.]} Esta é a \textbf{figura central} do paper: \emph{recall} de cada método (três \emph{baselines} e o arcabouço completo) plotado em função do grau de distribuição da campanha. A previsão é uma curva descendente íngreme para os \emph{baselines} entre o Cenário B e o Cenário C, enquanto o arcabouço com raciocínio \emph{cross-session} mantém \emph{recall} estável.

\subsection{Análise por Tipo de Ataque Coordenado}

\textit{[Esqueleto.]} Discussão por ataque: \emph{credential stuffing}, HTTP Flood distribuído, e abuso de API por múltiplas identidades. Para cada um, identificar (i) o nível mínimo de distribuição a partir do qual os \emph{baselines} começam a falhar e (ii) qual sinal estrutural específico (\emph{fingerprint} TLS, prefixo de IP, identidade reaproveitada) sustenta a detecção pelo arcabouço.

\subsection{Análise da Vantagem \emph{Cross-Session}}

\textit{[Esqueleto.]} Subseção central do paper: medir, no Cenário C, a fração de campanhas coordenadas detectadas como tal (não apenas sessões individuais isoladas) pelo arcabouço proposto em comparação aos \emph{baselines}. A hipótese a validar é que o raciocínio \emph{cross-session} fornece vantagem mensurável precisamente quando o atacante distribui a operação por muitas sessões individualmente sub-limiares.

\subsection{Avaliação da Qualidade da Explicação}

\textit{[Esqueleto.]} Análise qualitativa (amostragem de cadeias de evidência geradas) e, se viável, estudo com analistas de segurança avaliando completude e acionabilidade das explicações.

\subsection{Significância Estatística}

\textit{[Esqueleto.]} Testes pareados (\emph{paired $t$-test}, Wilcoxon) sobre as $n$ execuções por cenário, com correção de Bonferroni para múltiplas comparações entre métodos.

\subsection{Limitações}

\textit{[Esqueleto.]} Três limitações principais devem ser declaradas explicitamente:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vantagem regime-específica}: para ataques \emph{single-source} de alto volume (Cenário A), métodos baseados em limiares estatísticos por IP ou por sessão alcançam desempenho comparável; o ganho marginal do raciocínio \emph{cross-session} é pequeno nesse regime. O ganho cresce com o grau de distribuição da campanha. Este artigo não substitui defesas volumétricas; complementa-as.
    \item \textbf{Dependência de identificação de sessão e identidade}: a abordagem assume capacidade de extrair sessões, identidades e \emph{fingerprints} TLS dos eventos de tráfego. Em ambientes onde essa instrumentação é parcial ou ruidosa, o desempenho degrada.
    \item \textbf{Custo de manutenção do grafo} em produção, sensibilidade ao parâmetro $W$ (janela operacional), e generalização para protocolos além de HTTP (TLS \emph{handshake}, DNS) ficam como direções de extensão.
\end{enumerate}

%% ====================================================================
%% 6. CONCLUSAO  (esqueleto a desenvolver)
%% ====================================================================

\section{Conclusão}
\label{sec:conclusion}

\textit{[Esqueleto.]} Síntese das contribuições: ontologia centrada em sessão, \emph{pipeline} de KG em tempo de execução, regras semânticas explicáveis, ablação que isola a contribuição da camada semântica. Direções futuras incluem (i) extensão da ontologia para outros protocolos de aplicação (DNS, TLS handshake), (ii) integração com plataformas SOAR para resposta automatizada, (iii) avaliação em ambientes de produção com dados reais anonimizados, e (iv) estudos com analistas de segurança para validação operacional das cadeias de evidência.

%% ====================================================================
%% REFERENCIAS
%% ====================================================================

\bibliographystyle{elsarticle-num}
\bibliography{references}

%% ====================================================================
%% APENDICE
%% ====================================================================

\appendix

\section{Detalhes da Ontologia}
\label{app:ontology}

\textit{[Esqueleto.]} A ontologia OWL completa será disponibilizada em formato Turtle e RDF/XML no repositório do projeto.

\section{Reprodutibilidade}
\label{app:reproducibility}

\textit{[Esqueleto.]} Código-fonte, \emph{datasets} sintéticos e \emph{scripts} experimentais serão disponibilizados em repositório público após a aceitação do artigo, sob licença permissiva.

\end{document}
